\section{Carte auto-organisatrice}
\subsection{Le principe}
\begin{frame}
 \frametitle{Carte auto-organisatrice}
 Une autre méthode de classification inspirée du réseau de neurone est la carte \textit{auto-organisatrice} (\alert{SOM}) nommée aussi \textit{algorithme de Kohonen}.\\
 \vspace{2mm}
 Cette technique s'inspire du fait qu'un \textit{stimuli} stimule une région précise du cerveau.
\end{frame}

\newcommand{\noeud}{\textit{n\oe{}ud}~}
\newcommand{\noeuds}{\textit{n\oe{}uds}~}
\begin{frame}
 \frametitle{Architecture}
 L'architecture de cette carte est une grille (pas obligatoirement de forme rectangulaire) contenant des cases appelés \noeuds.
 Ces \noeuds peuvent être de forme carrée, hexagonale ou circulaire. Ils représentent des neurones.

 Chaque \noeud contient un vecteur de poids contenant une valeur pour chaque critère ou caractéristique que nous voulons utiliser pour classer nos individus.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple de graphique généré}
 \begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.8]{heatmapall.png}
  \caption{Source: conférence Dublin R users janvier 2014. Auteur: Shanelynn}
 \end{figure}
%Ici, on s'aperçoit que le taux de chomage est bien anti proportionnel au niveau d'éducation
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{L'algorithme}
 À l'initialisation, les vecteurs de poids sont initialisés avec des valeurs au hasard.\\
 Ensuite pour tous les individus à placer sur la carte : \\
 \begin{enumerate}
  \item Il faut trouver le \noeud dont le vecteur de poids se rapproche le plus de celui de l'individu. Ce \noeud est le \alert{BMU}.
  %Générallement on utilise la formule de distance Euclidienne.
  \item Ensuite il faut trouver tous les \noeuds qui sont dans le voisinage du BMU. On peut les trouver graphiquement en traçant un cercle ou un carré autour du BMU. La zone de voisinage diminue au fil des itérations.
  \item Ajuster les poids du voisinage du BMU, BMU compris. Le taux d'apprentissage diminue au fil des itérations et en fonction de la distance du \noeud par rapport au BMU.
 \end{enumerate}
 De plus, pour chaque \noeud on peut enregistrer le nombre d'individus qui correspondent le plus avec son vecteur poids.
\end{frame}

\subsection{Utilisation dans R}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Utilisation du package Kohonen dans R}
 \begin{verbatim}
library(kohonen, lib.loc=pat)
donnees = iris[,-ncol(iris)]
 \end{verbatim}
On centralise et mets à l'échelle pour que tous les poids aient la même importance.
\begin{verbatim}
donnees = as.matrix(scale(donnees, center=T, scale=T))
\end{verbatim}
On initialise la grille.
\begin{verbatim}
grille = somgrid(xdim=10, ydim=10, topo="hexagonal")
\end{verbatim}
On entraine le SOM.
\begin{verbatim}
model = som(donnees, grid=grille, n.hood="circular")
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Utilisation du package Kohonen dans R}
Et on visualise :
\begin{verbatim}
#distance entre individus et BMU au cours de l'apprentissage
plot(model, type="changes")
#nombre d'individu par noeuds
plot(model, type="count")
#vecteurs de poids pour chaque noeuds
plot(model, type="codes")
#Heatmap sur la longueur des sepales
#plot(model,type="property",property=model$codes[,1])
\end{verbatim}
\end{frame}

\newcommand{\incl}[1]{\centering \includegraphics[scale=0.4]{#1}}
\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique}
 \incl{tprocess.jpeg}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique}
 \incl{count.jpeg}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique}
 \framesubtitle{Vecteurs poids des noeuds}
 \incl{somiris.jpeg}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique}
 \incl{sepalLengthHeatmap.jpeg}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique}
 \incl{kohoClusters.jpeg}
 %c'est pas kohonen qui a fait ça, j'ai du lier chaque noeud par un cluster grâce à la classification hierarchique ascendante coupé à 3 clusters
\end{frame}